\chapter{研究背景}
描述粒子物理的标准模型理论从上世纪七十年代建立之初到现在取得了公认的巨大成功，但它依然不是一个终极理论。暗物质和暗能量的本质是什么？为什么正物质远多于反物质？为什么会有等级问题\footnote{弱相互作用的特征特征能量标度$M_{EW}$和引力相互作用的特征能量标度$M_{pl}$之间存在数量级上巨大的差异（$M_{EW}/M_{pl}\sim 10^{24}$）。}？这些疑问均不能在标准模型理论里找到答案。对于这些问题，现已有大量的理论可以作为备选解释。为解决等级问题而提出了大额外维模型，本章综述该模型建立的过程，介绍在这个模型下会出现的新物理现象和实验上对它验证所取得的进展。
\section{Kaluza-Klein模型}
物理学家喜欢用最简洁的表述去表示最丰富的现象。早在1921年，Kaluza Theodor在试图统一引力理论和电磁场理论时就已经提出了额外维理论。这里Kaluza将广义相对论推广到增加了一个空间维度的5维时空。1926年，Klein把量子效应引入经典的5维理论，提出第5个空间维是卷曲闭合周期变化的。假设它的紧致化维度是$R$，那么在额外维度的坐标0和$2\pi R$处，场的性质是一样的。这样，一个5维的引力理论可以把引力理论和电磁学理论统一起来。自此以后，所有包含紧致额外维的理论均被称为是KK理论。当额外维是以卷曲的方式存在时，计算得到它的半径是$10^{-30}$cm。在实验中，探测更小的尺度必然意味着需要在非常小的空间内聚集更高的能量，尽管当前大型强子对撞机已经将我们的观测能力极限提高了十多个数量级，保证人们可以分辨尺度为$10^{-15}$m的间距，但要探测尺度为$10^{-30}$cm的额外维是有太过漫长的路要走。

为了对KK模型有一个直观的认识，设想一个观察者$O$注意到一根线上运动的粒子，他观测到了粒子沿着这根线的动量。如果另外一个观察者$O'$在足够近的距离观察，他发现$O$所谓的这根线实际是一个圆柱面。假设粒子的动量在大尺度空间上的投影为$P_L$，沿着小尺度空间的投影为$P_T$。现在，我们来分析这两个观察者各自持有的关于同一个粒子的静止质量的结论。我们将分两种情况讨论：

当粒子仅有动量$P_L$时，根据运动粒子的能量和动能计算它的静止质量，计算公式如下
\be
m_0 = \sqrt{E^2 - P_L^2}\text{，}
\ee
由于$O$和$O'$观测到粒子的能量$E$与动量$P_L$一样，所以两个观察者的结论是一样的，即两个粒子有相同的静止质量。

粒子既存在动量$P_L$也存在动量$P_T$时，$O'$依据观察知道粒子能量的所有贡献来源，根据
\be
m_0 = \sqrt{E^2 - P_L^2 - P_T}\text{，}
\ee
$O'$认为这是同一个粒子。但是观察者$O$只能观测到$P_L$，他认为粒子的静止质量是$ \sqrt{P_T^2+m_0^2}$。量子力学告诉我们，在一个有限维度上运动的粒子，它的动量$P_T$实际上是量子化的，所以$O$会观察到一系列分立的具有不同静止质量的粒子。
\section{大额外维模型}
电弱能量标度和普朗克能量标度被称为是两个最基本的能量标度。我们知道的物理现象出现在电弱能标（$M_{EW}\sim 10^{3}$GeV）以下，它们均可以被标准模型解释。然而，在电弱能标和普朗克能标（$M_{pl}\sim 10^{19}$GeV）之间的巨大能量区间上，人们并没有提出新的物理理论。为了解释这种难以理解的现象，1998年，Ａrkani-Hamed，Dimpoulos和Dvali\cite{ArkaniHamed:1998rs}提出了非常有趣的假设：自然界存在紧致的额外维空间，不同于Kaluza的5维引力理论中尺度极小的额外维空间，这些额外维空间的尺度可以达到亚毫米量级。同时，人们要求基本的能量标度只有电弱能标，4维时空下的普朗克能标不再是一个基本能标，而是一个导出能标。D维时空下（文章通篇涉及的时空维度，时间只有一维）的普朗克能标在数值上接近于$M_{EW}$。只有引力子可以在所有空间中运动，而标准模型中的粒子总被局域化在熟知的三维空间里，同时，在四维时空下运动的有质量的引力子和D维时空里运动的无质量的引力子是等价的。

之前，人们认为引力平方反比定律在大尺度范围到普朗克尺度之间，引力平方反比定律均成立。但真正在实验中，我们仅在毫米尺度左右检验过引力平方反比定律，现在，因为额外维的存在，它的数学形式将发生变化。

D维时空下，根据两个质量源之间的间距不同，引力平方反比定律会分为以下两种情形：
\be
F(r) =
\begin{cases}
\frac{1}{M_{D}^{n+2}}\frac{m_1 m_2}{r^{\d+2}} \text{，}& \text{如果 $r\ll R$}\\
\frac{1}{M_{D}^{n+2}}\frac{m_1 m_2}{R^\d r^2} \text{，}& \text{如果 $ r\gg R$}
\end{cases}
\ee
4维时空下的引力平方反比定律为
\be
F(r)=\frac{G m_1 m_2}{r^2}=\frac{1}{M_{pl}^2}\frac{m_1 m_2}{r^2}\label{eq:4DL}\text{。}
\ee
当$ \quad r\gg R$，对比两个时空下的引力定律形式，我们可以发现4维普朗克能标和D维普朗克能标存在如下关系
\be
M_{pl}^2=M_D^{(\d+2)}R^\d \label{eq:PSC}\text{。}
\ee
在这个模型下，标准模型的场被局域化在我们熟悉的三维空间上。如果把三维空间看做是高维时空上的膜，那么普通观察者就生活在这个膜上。因为引力子可以在任意维度运动，当它逃离到额外维时，普通观察者观测
到动量能量不守恒的现象。
\section{有效理论}
重整化刚被提出来时，主要被用来消除圈图修正计算中出现的无穷大。但实际上，它更深的意义在于揭示物理规律是随着能量标度变化的\cite{Georgi:1994qn}。Ken Wilson证明了各个能标下
的物理是分离的，系统在低能标下的动力学完全不受高能标下动力学的影响。这就成了有效场论的基本观点，因此我们可以忽略在高能标情况下存在的额外的自由度，仅用包含较少自由度的拉氏量来描述低能物理。

比如在量子力学刚建立不久时, 人们试图通过解薛定谔方程计算出氢原子能级结构。普遍的做法是把质子看作是一个点源，电子被束缚在它产生的库仑势场中。最终得到的氢原子能级为
\be
E_n = -\frac{m_e\a^2}{n^2} \label{eq:HE}\text{。}
\ee
其中$\a=\frac{e^2}{4\pi}$。理论计算结果与实验在很高精度上都是一致的，根据式（\ref{eq:HE})，可以看出氢原子的能级只与电子的质量和电荷有关。

然而，后来我们在实验中发现了氢原子能谱上存在超精细结构，因此，我们又修改理论提出质子和电子具有自旋等性质。再后来，实验上发现了越来越多的新粒子，我们又不得不推翻之前对基本粒子的定义。到了1964年，Gell-Mann，George Zweig各自独立地提出了夸克模型，对基本粒子的定义才算清楚。

从理论发展的过程可以看出，早期建立的理论包含了较少自由度，因此存着细节上的不确定性，对于后来更高精度的实验，它并不能准确预测和解释。新构建的理论包含了越来越多的自由度因此可以更精确地解释实验结果。但是，目前我们还没有一个理论可以解释所有能标上的物理。目前取得公认成功的理论，比如量子电动力学（QED）、标准模型（SM)，它们都是有效理论，到了某个能标以上，均会失去预言能力，需要被一个更好的理论来取代。但在适用范围内，有效理论能够准确解释实验现象。

大额外维模型提出后，Giudice–Rattazzi–Wells (GRW) 和 Han–Lykken–Zhang (HLZ)分别各自提出了在LED框架下的有效理论\cite{GRW}\cite{HLZ}。
\section{实验验证}
在大额外维模型的框架下，我们生活在4维时空下的观察者可以在一些实验里，比如验证牛顿引力定律的实验和高能对撞机实验，看到非常有趣的物理现象\cite{Signal0}\cite{Signal1}\cite{Signal2}\cite{Signal3}\cite{Signal4}\cite{ISLtest}。

在检验引力平方反比定律的实验中：因为额外维的存在，致使牛顿定律的形式在一定尺度下发生变化，从而实验所得到的结果会和4维时空的引力平方反比定律预言的结果出现偏差。

在目前我们得知在小到59微米的尺度上，引力平方反比定律依然严格成立\cite{Tan:2016vwu}。两个质量源之间存在引力势，在新模型下的 Yukawa势的参数化形式如下，
\be
V(r)=G\frac{m_1 m_2}{r}\(1+\a e^{-\frac{r}{\l}}\)\text{，}
\ee
其中$r$是两个质量源之间的间隔，$\a$是在尺度$\l$上出现的新的相互作用的强度。对应到大额外维图景里，$\l=\(m^{(1)}\)^{-1}$，其中$m^{(1)}$是KK引力子中第一个激发态。$\a$是第一个KK激发态的数量。截止到2016年，
由Wen-Hai Tan等人开展的实验得到的限制线如图（\ref{fig:BoundLine}）所示。
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig/medium.png}
\caption{引力平方反比定律的验证}
\label{fig:BoundLine}
\end{figure}

当D维普朗克能标在TeV左右时，依据式（\ref{eq:PSC}），对应不同的额外维数目可以计算出相应的额外维半径。当额外维数目是1时，这会使引力平方反比定律在$10^{13}$cm 尺度上失效，也就是太阳系这么大的尺度，引力平方反比定律不严格成立，这显然是被排除的情况。因此，我们只考虑额外维数目大于１的情况。

在对撞机实验中：当引力子是末态产物时，我们将会观察到能动量不守恒的现象。这种现象虽然和标准模型中末态产物是中微子表现出来的现象一样，却有实质区别，前者的丢失指的是引力子不在我们空间里这种真正的丢失，后者是受制于探测器的灵敏度而表现出来的丢失。另外，引力子作为一种虚修正效应会对标准模型的预言结果有一个修正。比如在散射过程$e\bar{e}\to\mu\bar{\mu}$中，中间交换的可能是标准模型里允许的媒介子，
也可能是引力子，那么，我们可能会发现实验结果与标准模型预言有差异。

LHC上的探测器ATLAS和CMS是目前检验新物理模型的主力，通过对不同的道，比如dilepton+$\slashed{E}_T$\cite{CMS:2015dxe}\cite{CMS:2016owr}、
monophoton+$\slashed{E}_T$\cite{Sirunyan:2017ewk}\cite{Aaboud:2016uro}、monojet+$\slashed{E}_T$\cite{Chatrchyan:2012me}\cite{ATLAS:2012ky}、
dijet+$\slashed{E}_T$\cite{Aaboud:2017yvp} \cite{Sirunyan:2017ygf}等产生过程一直在进行观测，从而逐步地对大额外维框架下的理论中的参数做出限制。

LHC在第I阶段运行得到的数据对$M_D$做了限制\cite{MD}，$M_D$从2.3TeV到2.5TeV分别对应$\d$从2到6的情况如图所示（\ref{fig:MD}）
\begin{figure}[h]
\centering
\title{实验对$M_D$的限制}
\includegraphics[scale=0.39]{fig/MD01.pdf}\includegraphics[scale=0.39]{fig/MD02.pdf}
\caption{$pp\rightarrow GZ$过程中（左图），在引力子的横向动量大于50GeV时，$\d=4$时，实验测得的散射截面和理论预言的散射截面给出了一条排除线，排除线与横轴的交点以左的$M_D$的值均被排除。对应$d$从2到5的情况，$M_D$的下限情况（右图)。}
\label{fig:MD}
\end{figure}

\section{本文结构}
本文分为四个部分：第一部分是对大额外维理论的综述以及实验多年检验的结果的总结，第二部分构建有效理论并应用它计算部分费曼规则，第三部分给出相关散射过程散射截面的计算方法，第四部分展示我们的计算结果和分析。
